---
title: My Linux Digest 07.2022
date: 2022-26-10
description: Мои приключения продолжаются
tags: [linux]
draft: true
---

Лето в самом разгаре. Я не люблю жару, не уютно чувствую себя на ярком солнечном свете. Как будто привычный цикл ощущений и настроений сбивается, вынужденно происходит его перестройка и пока учишься с этим жить, снова натупает осень, дни становятся короткими, а небо преимущественно пасмурным. В то же время летом получается успеть многое сделать (наверное по причине длинны светового дня) и по итогу его вспоминаешь как нечто цельное. Не случайно Олег Митяев пел в своё время "Лето - это маленькая жизнь". 

## Апгрейд

В феврале цены взлетели и сложилось впечатление, что новые компьютерные железки остались в прошлом - всё, чем нам теперь придётся довольствоваться, это секонд-хенд с Авито, по бешенным ценам. Но летом ситуация поменялась: во-первых, обвалилась крипта, а вместе с ней цены на видеокарты вернулись к приемлемому уровню; во-вторых, упал курс доллара; в-третьих, пошёл серый импорт, без таможенных пошлин и всего такого. Понятно, что ситуация может измениться в любой момент и глупо ею не воспользоваться, особенно если есть немного свободных денег. Может это шанс заморозиться на долгое время (а может и нет - никакой аналитики больше не сущствует, можно только надеяться и верить). Что выбрать? Самое мощное и актуальное железо, как гарантию того, что оно будет достаточно производительным лет так эдак десять? Или выбрать нечто оптимальное и актуальное на сегодняшний день? Обеспечить ли запас избыточной производительности? 

Первый довод, который показался мне разумных, выбрать процессор со встроенным видеоядром. Это обеспечивает гибкость системы, процессор можно свободно использовать в различных сборках и не быть привязанным к видеокарте, как одному из самых (а чаще всего именно самых) дорогих компонентов.

Другой вопрос, на который стоило ответить для себя самого - а буду ли я играть в игры или это греховное увлечение навсегда осталось в прошлом? В последние годы сама мысль о том, чтобы сесть и потратить много часов на какую-то игру кажется нелепой. Сидеть, разбираться в игровых механиках, преодолевая трудности двигаться к финалу. Не понятным становится сама идея - зачем всё это нужно. Однако в какие-то моменты тупо хочется запустить Dark Souls, залипнуть минут на двадцать, умереть раз пять. Поэтому совсем сбрасывать игры со счетов не хотелось. Помимо этого, наблюдая за игровой индустрией через YouTube я не увидел ни одного современного тайтла, в который действительно хотелось бы поиграть. В то же время бэклог из старых хитовых игр ещё ого-го какой большой. В общем, нужно, чтобы видео тянуло старые игры. В результате разумным выбором был процессор со встроенной графикой от AMD. В настоящее время варианта два: Ryzen 5600G и Ryzen 5700G. Оба процессора обладают неплохим встроенным ядром (на уровне Radeon RX 550), однако за него приходится платить определёнными компромиссами - в частности, урезанным вдвое  L3-кэшем и отсутствием процессорной поддержки шины PCI-E 4.0

В преимуществах же - тепловой пакет 65(88)Вт, гораздо более низкая температура. В рабочих задачах 5700G медленнее 5800x примерно процентов на десять - где-то меньше, где-то больше. К примеру, в Blender или Visual Studio процессоры по производительности идут "ноздря в ноздрю". В игровых задачах 5700G сливает - но только в относительных величинах. Фактически это какие-то небольшие проценты, которые точно не заметны. 

Совокупность данных характеристик делает 5700G идеальным вариантом для Linux. Кроме того, видеоядро Vega отлично поддерживается открытыми драйверами, что обеспечивает совместимость с тем же Wayland, в том числе wl-roots, на базе которого работает Sway (запуск которого на Nvidia квест неоправданной сложности). 

В результате процессор обошёлся мне в 16 тысяч при покупке в сером магазине. Смысла ставить 5700G на материнку с чипсетом B550 нет никакого, поэтому решил оставить свою систему из Ryzen 3600 + Asus B550-E + GeForce 1080 в том виде, в каком она есть, а собрать систему полностью.

Вообще, я бы взял материнку на X570, но они сейчас в жутком дефиците (собственно, как и B550), поэтому выбрал MSI B450 Mortar. По поводу выбора платы были дискуссии и сомнения, особенно в плане качества бренда MSI, как производителя материнок. Но подкупило наличие у неё DP + HDMI выхода, что делало возможным её использование с двумя 4k-мониторами. Аналогов с такой конфигурацией портов за сопоставимую цену не было.

Другим немаловажным аспектом в случае Ryzen APU является выбор оперативной памяти. Чем больше частота, тем лучше встроенному видеоядру. Согласно тестам в статьях, разница между частотой памяти 2666 и 3600 в игровых приложениях может составлять 10-30 процентов. Кроме того, видеоядро откусывает часть оперативной памяти, поэтому желательно установить в систему 32 Гигабайта, тогда с запасом хватит на всё. Заказанные в DNS две планки XPG Gammix D20 по 16 каждая, так и не приехали, хотя все сроки доставки вышли. Продавцы говорят, теперь такое частенько бывает. В результате заказал наверняка комплектом - Kingston FURY Renegade RGB 3200 с таймингами 16-18-18. Память приехала как надо. Установил в мать MSI, активировал XMP-профиль, выставил частоту 3600. Всё работает отлично, причём на напряжении ниже паспортного. 

Вообще, процессор неплохо охлаждался и комплектным кулером Stealth Wright, однако в какой-то момент датчик Tctl показал температуру 90 градусов и ещё от этого кулера постоянно идёт негромкий, но ощутимый шум. Процессору бы за глаза хватило бы какого-нибудь DeepCool Gammaxx 400, но хотелось чего-нибудь интересного. Поэтому взял двухсекционную водянку DeepCool GAMMAXX L240 A-RGB. Я никогда не имел опыта с системами водяного охлаждения. Сперва это были кастомные решения, требующие возни и с риском залить всё водой и пожечь. Но в последнее время так называемые "необслуживаемые" водянки стоят столько же, сколько средние кулеры. Лучше они или хуже - можно определить только на собственном опыте.

С установкой водянки никаких проблем не возникло. Некоторые кулеры на моей памяти ставились сложнее. Чего стоило установка вентилятора на Zalman CNPS10 на весу (чтобы заменить оперативку). Устанавливалось всё это хозяйство в корпус DeepCool Matrexx 55.

Ну раз уж собирать систему по-хорошему, надо взять и блок питания. Думал, читал, смотрел, советовался. Сперва душа лежала к BeQuiet! ватт так на 500-600, полностью модульному разумеется. Но потом, в результате некоторых размышлений остановился на Chiefteс PowerPlay на 650вт. До определённого уровня температуры, блок питания не включает вентилятор, то есть в моём случае он по большей мере будет остановлен (и следовательно, не будет составить пыль и котовскую шерсть). 

После сборки "задушил" все вентиляторы на максимум, поставив повышение скорости оборотов корпусных и других вертушек >20% при достижении температуры процессора в 65 градусов. В результате систему не слышно совсем. Кто-то писал, что у водянок шумно работает помпа. Не знаю, в моём случае её слышно, если поднести ухо вообще вплотную. Одним словом, получился красивый (если кому нравится подсветка), быстрый, экономичный и тихий комп, с современными комплектующими. Я внутренне устал от монструозных систем, с огромной и мощной видеокартой, с теплопакетом в пару сотен ватт, на котором ты по большей части печатаешь тексты. Идеально было бы собрать систему в ультракомпактном корпусе форм-фактора mini-ITX, но там столько подводных камней и необоснованных переплат, что гораздо легче собрать всё в нормальном просторном корпусе и задвинуть его под стол, если уж так сильно видеть его не хочется.

## Впечатления от апгрейда.

Сказать, что я немного прифигел от ощущений в работе - значит ничего не сказать. Не знаю, что является причиной: 8 ядер - 16 потоков, графическое ядро Vega, 32Гига быстрой памяти или свежеустановленная версия Fedora 36. Но разница c Ryzen 3600 + GeForce 1080 заметна на глаз. На моей памяти ещё не было настолько плавно и шустро работающей системы. Все приложения открываются моментально, переключение между ними тоже. Когда я сменил старичка i7-3770 на Ryzen 3600 у меня было разочарование. Как будто потратил деньги впустую. Тут же прям разница ощутима. Что касается игр: не всё так радужно, даже в плане старья. 

Dark Souls 2 - в FullHD даёт 60fps с просадками до 57, при условии работы памяти на 3600Mhz. 

FallOut New Vegas - в FullHD даёт 60fps, но нужно чуть убавить настройки качества.

Divinity Original Sin - в FullHD даёт 60fps, но только при условии средних настроек качества (что первая, что вторая часть игры весьма требовательны, несмотря на то, что это изометрическая бродилка).

Torchlight II и Doom 3 BFG вполне можно поиграть и в 4k. 

В общем, если в плане игр, то встройка Vega подходит только для старья. Горе тому, кто решит, что 30fps которые она может выдать и современных проектах, достаточно. К сожалению, нет. Поэтому Radeon 6500XT или 6600 остаются минимумом, чтобы поиграть.


